% -*- mode: LaTeX; coding: utf-8 -*-
% Typeset with: XeLaTeX

\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb,latexsym,amsmath,ucs,amsthm,setspace,graphicx,fancyvrb,float}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\setmainlanguage{greek}
% Greek fonts
\setromanfont{CMU Serif}
\setmainfont{CMU Serif}
\setsansfont[Scale=MatchLowercase]{CMU Sans Serif}
\usepackage{hyperref}

\bibliographystyle{plain}

\newcommand{\twopartdef}[4]
{
\left\{
  \begin{array}{ll}
    #1 & \mbox{if } #2 \\
    #3 & \mbox{if } #4
  \end{array}
\right.
}

% Main document
\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}
 
  
    \vspace{-6ex}
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.24]{pyrforos.pdf}
    \end{center}
    \vspace{2ex}
    \Large{Ε}\large{ΘΝΙΚΟ}
    \Large{Μ}\large{ΕΤΣΟΒΙΟ}
    \Large{Π}\large{ΟΛΥΤΕΧΝΕΙΟ} \\
    \normalsize{Τ}\small{ΜΗΜΑ}
    \normalsize{Η}\small{ΛΕΚΤΡΟΛΟΓΩΝ}
    \normalsize{Μ}\small{ΗΧΑΝΙΚΩΝ}
    \normalsize{Κ}\small{ΑΙ}
    \normalsize{Μ}\small{ΗΧΑΝΙΚΩΝ}
    \normalsize{Υ}\small{ΠΟΛΟΓΙΣΤΩΝ} \\
    \vspace{2ex}	
    \vspace{10ex}
    \large \textbf{Γλώσσες Προγραμματισμού ΙΙ} \\
    \vspace{10ex}
    \large
    9\textsuperscript{η} Σειρά Ασκήσεων\\
    Ακ. έτος 2012-2013\\
    \vspace{10ex}
    \normalsize
   \large \textbf{Βλάσση-Πανδή Ειρήνη}\\
   Α.Μ.: 03108137\\
   \vfill
   \begin{flushright}
   Αθήνα, Απρίλιος 2013\\
   \end{flushright}

\end{center}
\end{titlepage}


\section{} \setcounter{section}{1}
Ο "Boehm-Demers-Weiser" Conservative Garbage Collector που μελετάμε υλοποιεί ένα είδος generational gc με χρήση virtual dirty bits. 

Οι generational gc στηρίζονται στην παρατήρηση ότι τα πλέον πρόσφατα αντικείμενα έχουν επίσης και τη μεγαλύτερη πιθανότητα να γίνουν γρήγορα απροσπέλαστα. Χωρίζουμε λοιπόν τα αντικείμενα σε γενεές, ώστε να μπορούμε εύκολα σε μικρούς τακτικούς κύκλους ("minor cycle"), δηλαδή χωρίς να χρειαστεί να διασχίσουμε ολόκληρο το reference tree, να αποδείξουμε ότι μερικά "νέα" αντικείμενα είναι σκουπίδια. Είναι δηλαδή ζητούμενο να μπορούμε με κάποιον τρόπο να διαχώριζουμε τα αντικείμενα, ανάλογα με τη γηραιότητά τους, σε διαφορετικές γενεές. Πολλοί gc χρησιμοποιούν διαφορετικές περιοχές μνήμης για να υλοποιήσουν αυτήν την πολιτική, δηλαδή συγκεντρώνουν όλα τα "γερασμένα" αντικείμενα σε μια συγκεκριμένη περιοχή στη μνήμη και με ένα barrier τα διαχωρίζουν από τα "νέα" αντικείμενα. 

Ο διαχωρισμός αυτός απαιτεί τη μετακίνηση των αντικείμενων για να πραγματοποιηθεί, αντί αυτού ο gc που μελετάμε χρησιμοποιεί ένα μηχανισμό διατήρησης εικονικών dirty bits, τα οποία τίθονται όποτε γράφουμε στην αντίστοιχη σελίδα. Ο αλγόριθμος συλλογής που χρησιμοποιείται έχει ως εξής: Στην αρχή καθαρίζονται όλα τα virtual dirty bits, εκτελούμε την κλασική λειτουργία του marking παράλληλα με την εκτέλεση του προγράμματος και ανανεώνουμε τα virtual dirty bits μόνο όποτε το πρόγραμμα γράφει στις αντίστοιχες εικονικές σελίδες. Με την ολοκλήρωση αυτής της διαδικασίας εκτελούμε ένα stop the world μικρό κύκλο και ανιχνεύουμε ("marked") όλα τα αντικείμενα που ξεκινούν από τις dirty pages. Επίσης επειδή ξέρουμε ότι τα αντικείμενα που βρίσκονται στους καταχωρητές τα χρησιμοποιούμε τους θεωρούμε κι αυτούς dirty σε κάθε επανάληψη. Με αυτόν τον τρόπο έχουμε κάνει marked όλα τα προσπελάσιμα αντικείμενα και τα εκάστοτε σκουπίδια μπορούν να ανακτηθούν με ασφάλεια. Το sweeping δεν έχει σημασία αφού μπορεί να γίνει πολύ γρήγορα κατά το object allocation με την συντήρηση δομών δεδομένων που περιέχουν τα unreachable objects (free lists).

Πιο συγκεκριμένα η διατήρηση του συνόλου των σελίδων που έχουν πειραχθεί γίνεται χρησιμοποιώντας διάφορους μηχανισμούς:
\begin{enumerate}
 \item Θέτοντας τις εικονικές σελίδες ως write-protected και χρησιμοποιώντας handlers για τα σήματα που παράγονται.
 \item Ανακτώντας πληοροφορία για τα dirty bit από το /proc.
 \item Στηριζόμενος σε εξωτερική υλοποίηση των dirty bit.
 \item Αντιμετωπίζοντας όλες τις σελίδες σαν dirty. Αυτή είναι και η default υλοποίηση, αν τίποτα από τα προηγούμενα δεν μπορεί να χρησιμοποιηθεί.
\end{enumerate}
Ακολουθώντας τον προηγούμενο αλγόριθμο καταλήγουμε να έχουμε μια προσέγγιση του πραγματικά προσπελάσιμου συνόλου, αφού τα αντικείμενα που έχουν μαρκαριστεί ως reachable απλά παραμένουν μαρκαρισμένα ("παλαιά" γενεά) και δεν μπορούν να ανακτηθούν. Έτσι, είναι απαραίτητο να εκτελούμε κάθε τόσο έναν μεγάλο full mark and sweep gc ("major cycle"), ώστε να ανακτούμε όλο τον διαθέσιμο χώρο. 

\pagebreak
\textit{Πηγές:} 
\begin{enumerate}
\item Mostly Parallel Garbage Collection\\ 
\url{http://www.hpl.hp.com/personal/Hans_Boehm/gc/papers/pldi91.ps.Z}
\item Conservative GC Algorithmic Overview\\
\url{http://www.hpl.hp.com/personal/Hans_Boehm/gc/gcdescr.html}
\item Garbage collection (computer science) - Wikipedia\\ \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Garbage_collection_(computer_science)#Generational_GC_.28ephemeral_GC.29}
\end{enumerate}

\section{}
Οι σύγχρονοι finalizers προσπαθούν να τρέξουν ακριβώς στο σημείο κατά τη διάρκεια εκτέλεσης του thread όπου ένα αντικείμενο μεταπίπτει σε κατάσταση finalization-ready, δηλαδή δεν είναι προσβάσιμο με κάποιο τρόπο από τα rooots. 

Για να το πετύχουν όμως αυτό σημαίνει ότι πρέπει να έχουν τη δυνατότητα να τρέχουν σε οποιοδήποτε σημείο σε οποιοδήποτε thread. Η κατάσταση αυτή ελλοχεύει κινδύνους (deadlocks) αφού ένας finalizer μπορεί συμπτωματικά να χρειαστεί να ζητήσει ένα lock L στο thread που ήδη έχει το L εκείνη τη στιγμή. Ακόμη και σε γλώσσες που επιτρέπουν την ταυτόχτονη πολλαπλή ανάκτηση ενός κλειδώματος από το ίδιο thread η κατάσταση δεν βελτιώνεται και μπορούμε πάλι εύκολα να οδηγηθούμε σε λάθη. Ούτε οι finalizers που χρησιμοποιούν reference-count gc ή βασίζονται σε destructors μπορούν να ανταπεξέλθουν σωστά.

Για να επιλύσουν αυτό το πρόβλημα διάφοροι finalizers χρησιμοποιούν μια ουρά από finalization-ready αντικείμενα αφήνοντας στον client να διαβάσει την ουρά και να καλέσει τις απαραίτητες διαδικασίες με ασφαλή τρόπο. Ξεφεύγοντας από τη λογική των σύγχρονων finalizers μπορούμε να καταφύφουμε στους πιο ασφαλείς ασύγχρονους finalizers, οι οποίοι έχουν τη δυνατότητα να τρέξουν σε ένα ή περισσότερα ξεχωριστά threads του ίδιου του gc που δεν έχουν ορατά locks από το χρήστη.

\textit{Πηγή:}
\begin{enumerate}
 \item Destructors, Finalizers, Synchronization\\ \url{http://www.hpl.hp.com/techreports/2002/HPL-2002-335.pdf}
\end{enumerate}

\section{}
Ο κύριος στόχος του libunwind project είναι να ορίσει ένα φορητό και αποδοτικό C API που βρίσκει την αλυσίδα κλήσεων ενός προγράμματος. Έτσι μπορούμε πολύ εύκολα με χρήση του libunwind API να παράγουμε το backtrace των threads του τρέχοντος προγράμματος και τελικά να έχουμε υποστήριξη για debugging στον gc μας.

Ακόμη, δοθείσας μιας διεύθυνσης και ενός εκτέλεσιμου (-e option), η εντολή addr2line, μπορεί να ανακατασκευάσει το όνομα αρχείου και τον αριθμό γραμμής που σχετίζονται με αυτή τη διεύθυνση. Αυτές 

Oι πληροφορίες που μας παρέχονται με το libunwind ή την addr2line μπορούν, σχετικά εύκολα, να χρησιμοποιηθούν για debugging αντί για το αντίστοιχο interface του gc και με μάλιστα χωρίς να χρειάζεται να κάνουμε συνεχώς recompile.
\pagebreak
\textit{Πηγές:} 
\begin{enumerate}
 \item \url{http://www.nongnu.org/libunwind/ }
 \item \url{http://linux.about.com/library/cmd/blcmdl1_addr2line.html}
\end{enumerate}

\section{}
Ένας mark-sweep gc διασχίζει όλα τα προσπελάσιμα αντικείμενα στη στοίβα ακολουθώντας δείκτες που ξεκινούνα από τα "roots", μεταβλητές που είναι αποθηκευμένες στη στοίβα κ.ά. Στη συνέχεια χρειάζεται να εκτελέσουμε ένα sweep σε ολόκληρο το σωρό για να ανακτήσουμε σε μια free list όσα αντικείμενα δεν έχουμε μαρκάρει και να μπορέσουμε να τα επαναχρησιμοποιήσουμε. 

Από την άλλη πλευρά, ένας copying collector αντιγράφει, καθώς διασχίζονται, όλα τα προσπελάσιμα αντικείμενα σε μια ξεχωριστή συμπαγής περιοχή στη μνήμη. Αυτό μπορεί να γίνει με ένα bfs χωρίς να χρειαστεί να χρησιμοποιοήσουμε επιπλέον αποθηκευτικό χώρο ή αναδρομή. Η ανακατανομή της μνήμης γίνεται με τετριμμένο τρόπο, αφού όλος ο ελεύθερος χώρος είναι πλέον συνεχόμενος.

Ο συγγραφέας συγκρίνει συνοπτικά την ασυμπωπτική πολυπλοκότητα των δύο αυτών τρόπων ως εξής: Αρχικά μας παρουσιάζει τη συμβατική άποψη, δηλαδή ότι ο copying collector είναι πιο αποδοτικός αν το heap-size είναι κατά πολύ μεγαλύτερο από το live-data-size. Ο copying-collector έχει πολυπλοκότητα χειρότερης περίπτωσης Ο(live-data-size) ενώ ο mark-sweep έχει την ίδια πολυπλκότητα μόνο για το στάδιο του mark. Σ'αυτήν πρέπει να προστεθεί και το στάδιο του sweep που είναι πιο αργό με πολυπλοκότητα Ο(heap-size).

Ο συγγραφέας μας δίνει τη δική του σκοπιά στο θέμα εκθέτοντας μια εναλλακτική άποψη. Υποστηρίζει λοιπόν, ότι στην πραγματικότητα το sweep δεν θα έπρεπε να το υπολογίζουμε ξεχωριστά αφού μπορεί να ενσωματωθεί στο allocation step. Επιπρόσθετα, με τον mark-sweep έχουμε τη δυνατότητα αποφυγής pointer-free δεδομένων και έτσι τελικά η συνολική πολυπλοκότητα του mark-sweep υπολογίζεται ακριβέστερα ως O(pointer-containing-data). Έτσι αν pointer-containing-data είναι πολύ λιγότερα από το live-data-size μπορούμε μεταπίπτουμε σε αντίθεση περίπτωση και παρουσιάζουμε τον copying collector ως πιο ακριβή λύση.

Υπό ρεαλιστικές συνθήκες οι υποθέσεις που κάνει ο συγγραφέας είναι αρκετά βάσιμες. Παρόλο που δεν υπάρχουν ακόμη αρκετές αξιόπιστες διαθέσιμες μετρήσεις που θα μας επέτρεπαν να το υποστηρίζουμε με σιγουριά και στη γενική περίπτωση, είμαστε σε θέση να γνωρίζουμε ότι ένας copying collector ποτέ δεν μπορεί να χρησιμοποιήσει περισσότερη από τη μισή διαθέσιμη μνήμη -αφού χρειάζεται την υπόλοιπη μισή για να αντιγράψει τα προσπελάσιμα αρχεία- ενώ  σε αντίθεση για έναν καλός mark-sweep gc είναι πολύ δύσκολο να χάσει περισσότερο από το μισό της μνήμης λόγω κατακερματισμού.

Επίσης ακόμη κι αν υπάρχει το sweep ρητά ως κομμάτι της συνολικής πολυπλοκότητας σπάνια ξεπερνάει το execution time, αφού το sweep βήμα χρειάζεται να ελέγξει μόνο mark bits κι όχι τα πραγματικά περιεχόμενα εντός αντικειμένου. Πολλές βελτιστοποιήσεις βασίζονται σ'αυτήν την παρατήρηση.

Όσον αφορά το στάδιο του allocation πρέπει να αναφέρουμε ότι το κόστος ενός κύκλου του είναι ανάλογο με το heap-size, ανεξαρτήτως του αλγορίθμου που θα διαλέξουμε. Ενώ, ένας καλά σχεδιασμένος collector τυπικά διατηρεί το μέγεθος του heap ως ένα μικρό πολλαπλάσιο του προσπελάσιμου data-size κι έτσι καταρρέει η πρώτη υπόθεση που κάναμε και δεν μπορούμε να οδηγηθούμε στο συμπέρασμα ότι ο copying collector είναι πιο αποδοτικός αλγόριθμος.

Συμπερασματικά, καταλήγουμε ότι ο copying collector είναι καλό να χρησιμοποιείται μόνο για νεότερες γενεές, όπου ο χρόνος αντιγραφής μπορεί να κρατηθεί πολύ χαμηλός και σε περιπτώσεις όπου έχουμε real-time περιορισμούς. Διαφορετικά, όπως άλλωστε υποστηρίζει και οσυγγραφέας, οδηγούμαστε στη χρήση mark-sweep gc.

\textit{Πηγή:} 
\begin{enumerate}
 \item Mark-sweep vs. copying collection and asymptotic  complexity\\
 \url{http://www.hpl.hp.com/personal/Hans_Boehm/gc/complexity.html}
\end{enumerate}

\section{}
:)
\section{}
Όπως καταδεικνύει και το όνομά του, ο Mostly Parallel gc λειτουργεί κυρίως παράλληλα με το υπόλοιπο πρόγραμμα. Πιο αυγκεκριμένα ο gc εφαρμόζει την κλασική λειτουργία του trace παράλληλα με το πρόγραμμα. Ο gc διατηρεί ένα σύνολο από virtual dirty bits, τα οποία τίθονται αυτόματα όταν πραγματοποιούμε εγγραφή στις αντίστοιχες σελίδες. Με την ολοκλήρωση του trace, ο gc παγώνει την εκτέλεση του mutator (stop-the-world) και έχοντας τώρα ως roots τα σημαδεμένα αντικείμενα από την προηγούμενη φάση, εκτελεί μια επιπλέον φορά την φάση του trace, αφού έτσι καταφέρνει να φτάσει σε τυχόν αντικείμενα που είναι προσβάσιμα αλλά δεν είχαν μαρκαριστεί από το πρώτο trace.

Το αποτέλεσμα που μας δίνει ένας mostly parallel collector είναι 
ουσιαστικά ένας συμβιβασμός, αφού δεν είναι ούτε εντελώς παράλληλος, ούτε εντελώς ακριβής. Η διάρκεια της stop-the-world φάσης σχετίζεται με τον αριθμό των σελίδων που εγγράφονται όσο ο gc λειτουργεί παράλληλα. Θεωρητικά στην χειρότερη περίπτωση φτάνουμε να έχουμε νεκρό χρόνο για το πρόγραμμα συγκρίσιμο με αυτόν που θα είχε ένας αμιγής stop-the-world collector, ωστόσο στην πράξη η παραλλαγή που εξετάζουμε εδώ είναι πολύ γρηγορότερη.

\textit{Πηγή:} 
\begin{enumerate}
 \item Mostly Parallel Garbage Collection\\ 
\url{http://www.hpl.hp.com/personal/Hans_Boehm/gc/papers/pldi91.ps.Z} 
\end{enumerate}

\section{}
\begin{itemize}
\item{Finalizers must introduce concurrency}\\
Όπως είδαμε και στην ερώτσηση 2, οι σχεδιαστές των finalizers, σε μια προσπάθεια να αποφύγουν τα προβλήματα (deadlocks) που εμφανίζονται όταν οι finalizers τρέχουν σύγχρονα, εισάγουν τον ταυτοχρονισμό, με χρήση διαφορετιών threads. Έτσι αποκλείουμε την περίπτωση όπου ένας finalizer θα ζητήσει ένα lock  L από το thread του προγράμματος, τη στιγμή που έχει ζητηθεί ήδη το L.

\item{(even if we had a simple reference counting collector). There is no such thing as deterministic finalization for heap objects.}\\
Ακόμη και στην περίπτωση όπου έχουμε gc που λειτουργεί με reference counting αντιμετωπίζουμε το ίδιο ακριβώς πρόβλημα. Αυτό συμβαίνει λόγω του σχεδιασμού του εγγενούς σχεδιασμού του gc. Οι finalizers μπορεί να πυροδοτούνται από την ελλάτωση ενός refrence όταν κάποια εργασία ή block κάνει exit και γι' αυτό το λόγο να φαίνονται ασύγχρονοι, στην πραγματικότητα όμως και πάλι ο χρόνος που τρέχουν δεν είναι διαφανής στον προγραμματιστή και το deadlock με τον finalizer μπορεί να συμβεί στο thread που επιθυμεί να μειώσει το refernce count.

\item{Collector runs them in $GC\_malloc$ by default. This is a bug except in very simple cases. Use $GC\_finalizer\_notifier$.}\\
Ο gc που μελατάμε για να αποφύγει τα παραπάνω προβλήματα, χρησιμοποιεί μια ουρά από finalization-ready αντικείμενα, ώστε να μπορεί στη συνέχεια να τα χειριστεί με προκαθαρισμένο τρόπο. Όπως βλέπουμε παραπάνω η προεπιλεγμένη επιλογή είναι ο finalizer να βγαίνει από την ουρά και να τρέχει όταν πραγματοποιηθεί κάποια κλήση για δέσμευση χώρου ($GC\_malloc$). Αυτή η επιλογή στη γενική περίπτωση όμως μπορεί να προκαλέσει προβλήματα, για παράδειγμα deadlocks όταν ο finalizer απαιτεί locks που χρησιμοποιούνται κατά τη διάρκεια του allocation. Γι'αυτό το λόγο ο συγγραφέας μας προτείνει να χρησιμοποιήσουμε το $GC\_finalizer\_notifier$, δηλαδή να τρέχουμε τον collector μόνο όταν το ζητάει ο χρήστης με ειδοποιήση.

\item{Concurrency is tricky. Be careful.}\\
Όπως αναλύθηκε παραπάνω, ο ταυτοχρονισμός δεν είναι ένα απλό ζήτημα και στην περίπτωση που δεν είμαστε προσεκτικοί εύκολα μπορεί να εμφανιστούν προβλήματα με deadlocks και μάλιστα αυτήν τη φορά σε πολύ πιο πολύπλοκο κώδικα.
\end{itemize}

\textit{Πηγή:} 
\begin{enumerate}
 \item Destructors, Finalizers, Synchronization Hans-J. Boehm
\end{enumerate}

\section{}
To 2007 οι Blackburn και McKinley εκτελώντας ένα μεγάλο πλήθος από benchmarks σε πολλές διαφορετικές αρχιτεκτονικές έδειξαν πλέον απτά, επαληθεύοντας τις υποθέσεις που είχαν κάνει πίσω στο 2004, ότι η πολιτική που ακολουθεί ο gc επηρεάζει σε μεγάλο βαθμό την χωρική τοπικότητα κι επακολούθως το χρόνο εκτέλεσης του προγράμματος. Συγκεκριμένα για τους mark-sweep gc, όπου χρησιμοποιούν free list allocation και trace, συμπέραναν ότι ενώ μεν είναι πολύ αποδοτικά στο χώρο που χρησιμοποιούν στο heap και κάνουν απλό και γρήγορο collection υστερούν σημαντικά σε χωρική τοπικότητα στον mutator. Τα πολύ ενδιαφέροντα αυτά συμπεράσματα, οδήγησαν τους εν λόγω επιστήμονες, κι όχι μόνο, στην αναζήτηση νέων αλγορίθμων όπου αποδοτικά συνδυάζει όλες τις προηγούμενες απαιτήσεις.

\textit{Πηγές:} 
\begin{enumerate}
 \item Fast Collection, Space Efficiency, and Mutator Locality, Blackburn, McKinsley 2007\\ \url{http://cs.anu.edu.au/techreports/2007/TR-CS-07-04.pdf}
 \item \url {http://users.cecs.anu.edu.au/~steveb/downloads/talks/immix-pldi-2008-talk.pdf}
\end{enumerate}

\section{}
Σύμφωνα με τον συγγραφέα ένα πρόγραμμα είναι weakly gc-robust ανν το μήκος των απλών μονοπατιών που περνούν από τα μη προσβάσιμα αντικείμενα παραμένει φραγμένο. Η έννοια αυτή μας δίνει έναν τρόπο να χαρακτηρίσουμε το σύνολο των προγραμμάτων που δεν μπορούν να παρουσιάσουν μη φραγμένα space leaks εξαιτίας ενός εσφαλμένου δείκτη, μας βοηθάει δηλαδή να κατηγοροποιήσουμε τα προγράμματά μας σε αυτά που έχουν φραγμένο και μη φραγμένο space loss. Ο διαχωριμός αυτός είναι αρκετά απλοϊκός αλλά συγχρόνως θεμελιώδης. Πολλοί γνωστοί testing αλγόριθμοι έχουν στηριχθεί σε αυτόν και μας παρέχουν έναν απλό τρόπο για να πιστοποιήσουμε ότι η εφαρμογή μας δεν μπορεί να μεγαλώσει απεριόριστα. Σχεδόν όλες οι πεπερασμένες κοινές δεδομένων είναι weakly gc-robust, ενώ είναι εύκολο να εντοπίσουμε και να διορθώσουμε όσες δεν είναι, π.χ. τις απλές συνδεδεμένες λίστες. Γι'αυτό το λόγο πιστεύουμε ότι η χρήση αυτής της έννοιας είναι αρκετή για τον χαρακτηρισμό των προγραμμάτων.

Ωστόσο, στην περίπτωση που θέλουμε να πετύχουμε έναν πιο εκλεπτυσμένο χαρακτηρισμό που θα μας επιτρέπει για παράδειγμα να προσδιορίζουμε τα ακριβή όρια των πιθανών απωλειών δεν μας αρκούν τα προηγούμενα. Ορίζουμε λοιπόν ένα πρόγραμμα ως strongly gc-robust, αν όλα τα backward-forward προσβάσιμα αντικείμενα ενός root μέσω ενός συγκεκριμένου ενδιάμεσου ήταν κάποτε προσβάσιμα από το root. 

Κανένας από τους δύο ορισμούς δεν μπορεί να εφαρμοστεί σε προγράμματα με οκνυρή αποτίμηση, αφού αυτά δεν ανανεώνουν τα αντικείμενά τους όπως κάνει ένας gc.

\textit{Πηγή:} 
\begin{enumerate}
 \item Bound Space Usage of Consercative Garbage Collectors, Hans-J. Boehm
\end{enumerate}

\section{}
Οι γλώσσες με οκνυρή αποτίμηση μπορεί να οδηγήσουν σε space leakage τα οποία γίνονται μεγαλώνουν με γρήγορο ρυθμό καθώς το πρόγραμμα τρέχει και τελικά να οδηγήσουν σε καττάρευση του συστήματος. Ως παράδειγμα παίρνουμε ένα απλό generator πρόγραμμα το οποίο κατασκευάζει και τυπώνει μια λίστα αριθμών. Σε οποιοδήποτε σημείο η τρέχουσα κατάσταση υπολογισμού είναι ενσωματωμένη σε ένα μοναδική δομή - αποτέλεσμα. Αυτή η δομή εκτός από τα στοιχεία που έχουν ήδη υπολογιστεί περιέχει και έναν "οδηγό" που αποφασίζει πως θα υπολογιστούν τα εναπομείναντα στοιχεία. Μόνο ότι η ρουτίνα εκτύπωσης απαιτεί το επόμενο στοιχείο, ο "οδηγός" γίνεται forced, παράγει το στοιχείο και έναν επόμενο οδηγό, που κάνουν overwrite την αρχική. Με αυτόν τον τρόπο κάθε καινούρια τιμή που υπολογίζεται συνδέεται με την αρχική δομή.

Κάθε φορά που παράγεται και τυπώνεται ένας αριθμός, δεν το χρειαζόμαστε πλέον. Το πρόγραμμα θα έπρπεπε λοιπόν να απαιτεί ένα μικρό σταθερό αποθηκευτικό χώρο, αρκετό για το τρέχον στοιχείο και τον επόμενο "οδηγό". Ένας conservative marker όπως αυτός που χρησιμοποιεί ο gc μας μπορεί πολύ εύκολα να οδηγηθεί σε παταγώδη αποτυχία, αφού οποιοσδήποτε misidentified δείκτης ο οποίος δείχνει σε κάποιο στοιχείο της λίστας μπορεί να έχει πρόσβαση σε όλα τα στοιχεία που παράγονται απ'αυτό το σημείο και παρακάτω. Τελικά όλος ο διαθέσιμος χώρος χάνεται άσκοπα, ο gc σταματάει και διακόπτεται ο υπολογισμός του προγράμματος.

Με άλλα λόγια οι γλώσσες αυτές δεν είναι gc-robust κι αυτός είναι και ο κύριος λόγος που δεν μπορούμε να διαχειριστούμε γλώσσες με τον gc μας.

\textit{Πηγή:} 
\begin{enumerate}
 \item Pitfalls of Conservative Garbage Collection, Wentworth
\end{enumerate}

\end{document}
